\documentclass{shortnotes}

%%
\usepackage{style-shortnotes}

\setmainfont[
	Numbers     = OldStyle,
	Contextuals = Alternate
]{Libertinus Serif}

\usepackage{libertikz}
\setmathfont{Libertinus Math}
\renewcommand{\qedsymbol}{\ensuremath{∎}}
\newcommand{\square}{\ensuremath{∎}}
%%
\usepackage{custommath_general}
\usepackage{custommath_symbols}

\usepackage{gitinfo2}
\usepackage{eucal}
%%
\bibliography{lit.bib}
\usepackage{circledsteps}
%no black page after titlepage
\let\endtitlepage\relax
\begin{document}
\begin{titlepage}
  \noindent Prof.\ Dr.\ Jakob Stix \hfill Sommersemester 2024
  \\
  \noindent
  Ruth Wild\footnote{Aufgaben verf\"ugbar unter \url{https://ruthwild.gitlab.io/teaching}}
  \vskip 3em
  \begin{center}
    \textbf{Kommutative Algebra}
    \\
    \textbf{Blatt 0}
    \vskip 1em
    \noindent
    Abgabe: keine (Pr\"asenzblatt).
  \end{center}
  \vskip 2em
\end{titlepage}

\begin{exo}[Universelle Eigenschaften des Quotienten]
  Sei $M$ eine abelsche Gruppe, und $N\subseteq M$ eine Untergruppe.
  Wiederhole, was die universelle Eigenschaft des Quotienten $M/N$ ist.
\end{exo}

\begin{exo}
  \begin{enumerate}
    \item[]
    \item
      Zeige: Sei $M$ eine abelsche Gruppe.
      Dann gibt es einen surjektiven Gruppenhomomorphismus $F \twoheadrightarrow M$, sodass $F$ eine freie abelsche Gruppe ist.
    \item
      Angenommen, $F$ kann in (i) endlich erzeugt gew\"ahlt werden (d.h. es gibt einen Isomorphismus $F \cong \zz^n$ f\"ur ein $n\in \nn$).
      Wie kann man das benutzen, um $M$ besser zu beschreiben?
    \end{enumerate}
\end{exo}

\begin{exo}[Chinesischer Restsatz]
  Sei $R$ ein Ring, und seien $I_{1},\ldots,I_n$ Ideale in $R$.
  Betrachte den Ringhomomorphismus
  \[
    \phi
    \mc
    R
    \to
    \prod_{i=1}^n
    (R/I_i)
    \ ,
  \]
  gegeben durch $x \mapsto (x+I_1,\ldots,x+I_n)$.
  Zeige:
  \begin{enumerate}
  \item
    Sind $I_i$ und $I_j$ coprim f\"ur alle paarweise verschiedene $i\neq j$, dann gilt $\prod I_i = \bigcap I_i$.
  \item
    Die Abbildung $\phi$ ist injektiv $\Leftrightarrow$  {\color{magenta}$\bigcap I_i = \Set{0}$.}
  \item
    Die Abbildung $\phi$ ist surjektiv $\Leftrightarrow$ {\color{magenta}$I_i$ und $I_j$ sind coprim f\"ur alle paarweise verschiedene $i\neq j$.}
  \end{enumerate}
\end{exo}
\hrule
\begin{exo*}
  Sei $X$ eine Menge, und $r \subseteq X\times X$ eine Teilmenge.
  \begin{enumerate}
  \item
    Zeige:
    Die Menge
    \[
      r'
      \defo
      \bigcap_{\substack{r\sse e \sse X\times X\\ \text{$e$ ist eine \"Aquivalenzrelation}}}
      e
      \sse
      X\times X
    \]
    ist eine \"Aquivalenzrelation.
  \item
    Finde eine explizite Beschreibung der \"Aquivalenzrelation $r'$ via $r$.
  \end{enumerate}
\end{exo*}


%\printbibliography
%\listoftheorems[ignoreall,
%show={todo, danger}]
\end{document}

%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: t
%%% End:
